[講故仔][歷史] 名言與其背後故事

Hi，大家好

早幾個月喺講故台開post分享過三十則名言故事，今日再喺學術台開post同大家分享 呢個post會由第三十一章開始，但每章都係獨立嘅故仔嚟，所以唔使刻意追post 隨心隨意隨緣即可

由於上個post近代史嘅篇幅佔比較多，所以呢個post會盡量平衡下古代同近代史，亦會盡量涉獵唔同國家、唔同範疇；至於文章內容就類似於上post，主要圍繞文史哲，希望大家多多支持 而post入面出現嘅翻譯（包括上post）都係出自我手 所以譯得唔好請勿見怪

但係都係果句，希望大家唔好吝嗇你哋嘅正皮同留言，呢啲係我寫文嘅動力嚟

上post：

[講故仔][歷史] 名言與其背後故事

31. 「機關算盡太聰明，反算了卿卿性命。」

此句出自「中國四大名著」之一《紅樓夢》，寫主要人物王熙鳳一生嘅曲文《聰明累》：

「機關算盡太聰明，反算了卿卿性命。
生前心已碎，死後性空靈。
家富人寧，終有個，家亡人散各奔騰。
枉費了，意懸懸半世心；好一似，蕩悠悠三更夢。
忽喇喇如大廈傾，昏慘慘似燈將盡。
呀！一場歡喜忽悲辛。
嘆人世，終難定！」

《紅樓夢》入面嘅王熙鳳係典型嘅女強人，外表美艷、性情剛烈、為人聰穎、口才了得，不但處理家事井井有條；而且長袖善舞、巧言令色，擅用計謀平息紛爭、掃除阻礙。然而，王熙鳳則「聰明反被聰明誤」，因橫行霸道而眾叛親離、因家道中落而慘被拋棄；一生機關算盡，最終落得自食其果嘅下場。歷史上，唔少江山美人婀娜多姿、風華絕代，憑美貌、才智「引無數英雄競折腰」；不過，當中唔少紅顏美人晚年都相當淒涼、慘淡收場。要數中國歷史上名符其實「傾國傾城」嘅女子，明末清初嘅名妓陳圓圓可謂當之無愧。其中，當代詩人吳梅村亦以陳圓圓一生作大綱寫詩《圓圓曲》，內容借古諷今、戲謔味道十足。

陳圓圓生於1624年，當時大明政權已經搖搖欲墜、日暮途窮；陳圓圓自小能歌善舞、知書識禮，加上貌美如花；喺亂世期間，色藝雙絕嘅陳圓圓喺戲班可謂一枝獨秀，但由於當時環境底下貞操唔值錢，陳圓圓縱有國色天香都只好以色事人。一日，當時嘅大官田弘遇眼見陳圓圓美麗動人，即刻使人將其獻畀皇帝崇禎；不過當時既有內憂（闖王李自成兵變）、又有外患（清兵在外地盤踞），崇禎唔希望因兒女私情而耽誤政事，就將陳圓圓打入冷宮，不久退還田府。後來，明朝將軍吳三桂喺田府相遇陳圓圓，驚為天人；田弘遇亦成人之美（拍馬屁），將陳圓圓讓予吳三桂，成其妾侍。

「相見初經田竇家，侯門歌舞出如花。
許將戚裏箜篌伎，等取將軍油壁車。
家本姑蘇浣花裏，圓圓小字嬌羅綺。
夢向夫差苑裏游，宮娥擁入君王起。」－《圓圓曲》吳梅村

．陳圓圓畫像。

31. 1644年1月，闖王李自成喺西安稱王，建立「大順」；同年4月，李自成率五十萬大兵，劍指北京；崇禎急命身處關外嘅吳三桂班師回朝死守北京。不過，李自成軍隊兵貴神速、勢如破竹，喺吳三桂仲未趕到北京之前；於4月25日李自成就攻陷北京，崇禎自縊而亡，結束大明二百七十六年嘅統治；與此同時，李自成手下劉宗敏進京後亦將陳圓圓擄去。眼見皇帝已死，自己又手執一師精兵；吳三桂立即揮軍退回山海關，伺機而動。

對外有清兵、對內有闖王，吳三桂知道自己並非雙方嘅對手，佢嘅目的只係希望手執籌碼，去換取最大嘅利益。一開始，由於李自成以其家人作為人質，吳三桂只好同意受降大順；然而喺返京途中，當吳三桂得知連愛妾陳圓圓都落入李自成手中時，一時怒不可遏、憤然棄降，帶兵折返山海關。
李自成得知吳三桂毀約，即刻派兵進攻山海關，討伐吳三桂。吳三桂初頭大敗，只好向清軍大將多爾袞求救；正當李自成自以為大獲全勝之際，四方八面突然湧嚟大批清兵。喺清兵同吳三桂合流之下，於「一片石之戰」中大敗李自成軍隊，逼其倉皇撤退回京。然而，清兵亦已逼近京師，自知氣數已盡嘅李自成一怒之下將吳三桂一家統統殺害；呢個時侯，陳圓圓喺生死關頭，試圖說服李自成：「假如你將我殺害，吳三桂必定追你到天腳底，倒不如放我一馬。」李自成聽罷就真係放過陳圓圓，帶殘兵脫逃。未幾，清兵入京正式建政；吳三桂與紅顏知己陳圓圓重圓之餘，更獲封為平西王，名成利就。

「鼎湖當日棄人間，破敵收京下玉關。
慟哭六軍俱縞素，沖冠一怒為紅顏。
紅顏流落非吾戀，逆賊天亡自荒宴。
電掃黃巾定黑山，哭罷君親再相見。」－《圓圓曲》吳梅村

．「闖王」李自成雕像。

輾轉流落於戲班、皇宮、田家、李自成，陳圓圓一生可謂「一雙玉臂千人枕」；正當佢以為能夠投靠一戶好人家、「飛上枝頭變鳳凰」之際，原來吳三桂亦係一個負心漢，昔日「寧要美人，不要家人」嘅吳三桂，好快就拋棄咗陳圓圓另覓新歡；自此以後，陳圓圓就鬱鬱不得終日。後來，康熙十二年、即1673年下令削藩；吳三桂不甘利益受損，聯同兩位藩王起兵造反，史稱「三藩之亂」；但起事連番遭逢挫敗，吳三桂更喺戰亂中期病逝；事變不久就被清廷所平定。

「嘗聞傾國與傾城，翻使周郎受重名。
妻子豈應關大計，英雄無奈是多情。
全家白骨成灰土，一代紅妝照汗青。」－《圓圓曲》吳梅村

．平西王吳三桂。《圓圓曲》稱吳三桂年青時英明神武、俊俏非常；「白晢通侯最少年，揀取花枝屢回顧」。

吳梅村喺《圓圓曲》借因寵愛西施而亡國嘅吳王夫差，去諷刺當時仍然不可一世嘅吳三桂。詩中末段：「君不見，館娃初起鴛鴦宿，越女如花看不足。香徑塵生鳥自啼，屧廊人去苔空綠。」，寫吳王夫差昔日溺寵西施，建館娃宮金屋藏嬌，朝夕相對仍猶有不足；但今日事過境遷，宮中小徑已佈滿塵埃、輝煌宮殿亦已人去樓空；直指吳三桂「一剎那光輝唔代表永恆」。豈料吳梅村果然一語成讖：吳三桂昔日手握籌碼，放清兵入關以為能夠平步青雲，結果貪得無厭作反清廷，起事不果連累孫兒吳世璠自殺收場；陳圓圓晚年坎坷、獨守空房，後來更因戰亂而下落成謎。時來運到、一朝得志就意氣風發，隨時朝不保晚。

標題漏咗個(2)字
請大家稍移玉步到下post